<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--
  ~ Copyright (C) 2016 The Android Open Source Project
  ~
  ~ Licensed under the Apache License, Version 2.0 (the "License");
  ~ you may not use this file except in compliance with the License.
  ~ You may obtain a copy of the License at
  ~
  ~      http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0
  ~
  ~ Unless required by applicable law or agreed to in writing, software
  ~ distributed under the License is distributed on an "AS IS" BASIS,
  ~ WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied.
  ~ See the License for the specific language governing permissions and
  ~ limitations under the License.
  -->
<resources>
    <string-array name="history">
        <item>Замок при Ильиничах</item>
        <item>Замок при Радзивиллах</item>
        <item>Войны</item>
        <item>Реставрация. Наши дни.</item>
        <item>Легенда про мирское озеро</item>
        <item>Забавы Пане Коханку</item>
        <item>Привидения Мирского замка</item>
        <item>Подземный ход до самого Несвижа</item>
    </string-array>
    <string-array name="vlad">
        <item>Ильиничи</item>
        <item>Николай Христофор Радзивилл «Сиротка» (с 1549 по 1616)</item>
        <item>Ян Юрий Радзивилл (с 1588 по 1625)</item>
        <item>Сигизмунд Кароль Радзивилл (с 1591 по 1642)</item>
        <item>Александр Людвиг Радзивилл (с 1594 по 1654)</item>
        <item>Михаил Казимир Радзивилл (с 1635 по 1680)</item>
        <item>Кароль Станислав Радзивилл (с 1669 по 1719)</item>
        <item>Михаил Казимир Радзивилл (с 1702 по 1762)</item>
        <item>Кароль Станислав Радзивилл (с 1734 по 1790)</item>
        <item>Доминик Иероним Радзивилл (с 1786 по 1813)</item>
        <item>Лев Петрович Витгенштейн (с 1799 по 1866)</item>
        <item>Пётр Львович Витгенштейн (с 1831 по 1887)</item>
        <item>Мария Львовна Гогенлоэ-Шиллингсфюрст (с 1829 по 1897)</item>
        <item>Николай Иванович Святополк-Мирский (с 1833 по 1898)</item>
        <item>Клеопатра Михайловна Святополк-Мирская (с 1845 по 1910)</item>
        <item>Михаил Николаевич Святополк-Мирский (с 1870 по 1938)</item>
        <item>Александр Дмитриевич Святополк-Мирский (с 1899 по 1984) </item>
    </string-array>
    <string-array name="exhibit_yarus2">
        <item>Сени</item>
        <item>Гостиная князя Михаила Святополк-Мирского</item>
        <item>Кабинет князя Михаила Святополк-Мирского</item>
        <item>Библиотека князя Михаила Святополк-Мирского</item>
    </string-array>
    <string-array name="exhibit_yarus3">
        <item>Столовая изба (конец XVI – середина XVII в.)</item>
        <item>Охота в Великом Княжестве Литовском</item>
        <item>Материальная культура ВКЛ</item>
        <item>Портретный зал.</item>
    </string-array>
    <string-array name="exhibit_podval">
        <item>Пивница</item>
        <item>Кладовая. Весовая.</item>
        <item>Кладовая. Продолжение.</item>
        <item>Хозяйственные принадлежности.</item>
        <item>Кухонная изба.</item>
    </string-array>
    <string-array name="exhibit_vostok">
        <item>Изразцы Гродненщины</item>
        <item>Исследования Мирского замка</item>
        <item>Строительные материалы Мирского замка</item>
        <item>Оружейная</item>
        <item>Оформление печей и каминов</item>
    </string-array>
    <string-array name="exhibit_centr">
        <item>Замковая тюрьма</item>
        <item>Часовня СВ. Христофора</item>
        <item>Средства обороны Мирского замка</item>
        <item>Мир в военных событиях XVI в.</item>
        <item>Мирский замок в войне 1654–1667 гг.</item>
        <item>Мирский замок в событиях северной войны</item>
    </string-array>
    <string-array name="exhibit_ysyp">
        <item>Молельный зал</item>
    </string-array>
    <string-array name="exhibit_okres">
        <item>Баран – призрак-хранитель замка</item>
        <item>Придорожная часовня около Мирского замка</item>
        <item>Крипта с прахом князей Святополк-Мирских</item>
        <item>Чёрная сосна в парке</item>
    </string-array>
    <string-array name="zal">
        <item>Замок (2 ярус)</item>
        <item>Замок (3 ярус)</item>
        <item>Подвал</item>
        <item>Юго-западная башня</item>
        <item>Центральная башня</item>
        <item>Усыпальница</item>
        <item>Окрестности</item>
    </string-array>
    <string-array name="vlad_desc">
        <item>Юрий Иванович Ильинич (?–1526) владел Миром с 1486 г.</item>
        <item>Выдающийся государственный и общественный деятель.</item>
        <item>Старший сын Николая Христофора Радзивилла «Сиротки».</item>
        <item>Сын Николая Христофора Радзивилла «Сиротки».</item>
        <item>Младший сын Николая Христофора Радзивилла «Сиротки». </item>
        <item>Сын Александра Людвига Радзивилла. Начальное образование получил в Несвиже.</item>
        <item>Сын Михаила Казимира Радзивилла. Учился в Люблине, путешествовал по Австрии, Италии, Франции, Англии и Португалии.</item>
        <item>Сын Кароля Станислава Радзивилла. Ординат несвижский и олыкский</item>
        <item>Сын Михаила Казимира Радзивилла и Франтишки Уршули из Вишневецких.</item>
        <item>Сын младшего брата «Пане Коханку» Иеронима Радзивилла (1759–1786) и княгини Софьи фон Турн-и-Таксис (1758–1808))</item>
        <item>Лев Витгенштейн, сын героя Отечественной войны 1812 г. Петра Христиановича Витгенштейна, в 1828 г. женился на княжне Стефании Радзивилл</item>
        <item>Пётр Львович Витгенштейн, сын Льва Петровича Витгенштейна и Стефании Радзивилл, родился во Флоренции 10 мая 1831 г.</item>
        <item>Мария Львовна Гогенлоэ-Шиллинсфюрст, дочь Льва Петровича Витгенштейна и Стефании Радзивилл, после смерти брата, Петра, получила значительное наследство</item>
        <item>В 1891 г. кн. Николай Иванович Святополк-Мирский, наказной атаман Войска Донского, приобрел у кн. Марии Львовны Гогенлоэ-Шиллингфюрст имение</item>
        <item>Клеопатра Михайловна Святополк-Мирская, ур. Ханыкова – жена кн. Николая Ивановича Святополк-Мирского.</item>
        <item>Родился в 1870 г. в Царском Селе. Учился в Елизаветоградском юнкерском училище.</item>
        <item>После смерти князя Михаила Николаевича в июле 1938 г. замок в наследство получил его племянник – князь Александр Дмитриевич Святополк-Мирский</item>
    </string-array>
    <string-array name="yarys2_desc">
        <item>В старину сени отделяли жулю часть дворца от парадной и давали
        начало анфиладе покоев</item>
        <item>Князь приспособил для проживания четыре башни и часть Северного корпуса</item>
        <item>Кабинет находился в Восточном корпусе замка</item>
        <item>Библиотека - неотъемлемая часть дворца или замка</item>
    </string-array>
    <string-array name="yarys3_desc">
        <item>Основное парадное помещения дворца эпохи Ренессанса.</item>
        <item>Охота была одной из важнейших форм светской жизни.</item>
        <item>Замок был символом величия магната.</item>
        <item>Портретный зал выполнял репрезентативные функции в Мирском замке.</item>
    </string-array>
    <string-array name="podval_desc">
        <item>В подземелье за надежными замками хранились алкогольные напитки.</item>
        <item>В годы военных потрясений численность жителей замка увеличивалась.</item>
        <item>В годы военных потрясений численность жителей замка увеличивалась.</item>
        <item>В каждом замке были помещения, предназначенные для хозяйственных нужд.</item>
        <item>В инвентаре замка 1688 года упомянута "изба белая кухонная каменная".</item>
    </string-array>
    <string-array name="centr_desc">
        <item>Кто побывал здесь, поймет смысл расхожего выражения «мрачное Средневековье».</item>
        <item>Часовня Мирского замка хранит память об одном из самых прославленных его владельцев.</item>
        <item>Мирский замок был одним из самых мощных и неприступных на белорусских землях</item>
        <item>Исторические условия сооружения замка Ильиничами</item>
        <item>Тринадцатилетняя война между Московским государством и Речью Посполитой</item>
        <item>В 1697 году королем Речи Посполитой стал саксонский курфюрст Август II</item>
    </string-array>
    <string-array name="zap_desc">
        <item>Искусство белоруских изразцов развивалось на протяжении XIV-XX вв.</item>
        <item>Первые историографические описания замка датируются XVI-XVII вв.</item>
        <item>Экспозиция размещена в оригинальном интерьере.</item>
        <item>На этом этаже башни демонстрируется собрание военной одежды.</item>
        <item>Сначала изразцовые печи появились в жилье магнатов и в великокняжеских замках</item>
    </string-array>
    <string-array name="ysyp_desc">
        <item>Построенная на 400 лет позже Мирского замка родовая часовня-усыпальница является его органичной частью.</item>
    </string-array>
    <string-array name="okres_desc">
        <item>Неоднократно за столетия Мирский замок мог быть разрушен, но уцелел.</item>
        <item>Издавна на белорусских землях строились придорожные часовни.</item>
        <item>В 1891 году князь Николай Иванович Святополк-Мирский приобрел Мирский замок.</item>
        <item>В старину парк Мирского замка славился экзотическими деревьями.</item>
    </string-array>
    <string-array name="history_desc">
        <item>Мирский хамок был заложен в начале XVI в.</item>
        <item>Особый вклад в строительство внёс Николай Христофор Радзивилл Сиротка.</item>
        <item>Замок в Мире нередко страдал от войн и других политических конфликтов.</item>
        <item>В 1983 г. в Мирском замке начались реставрационные работы.</item>
        <item>Князь Н. Святополк-Мирский вырубил весной цветущий яблоневый сад</item>
        <item>Однажды на летнем празднике Пане Коханку</item>
        <item>Ну как же замок без привидения!</item>
        <item>Поговаривают, что между Мирским и Несвижским замками существует подземный ход</item>
    </string-array>
    <string-array name="vlad_details">
        <item>Юрий Иванович Ильинич (?–1526) владел Миром с 1486 г. При нем в период около
            1522–1526 гг. велось строительство замка, которое на момент его смерти не было
            завершено. Вслед за отцом умер второй сын Юрия – Николай, не дожив до раздела
            отцовского состояния, а старший сын Ян был лишён  наследственных прав за то, что
            «отцу своему приносил большие горести и неприятности».
            Третий сын Юрия – Станислав (около 1500–1531) владел Мирским замком с 1527 г. В 1531 г.
            он умер молодым и неженатым. Был отравлен женой своего слуги Новицкого. Суд присудил
            виновной сожжение, а приговор совершил брат покойного Щасный.
            После смерти Станислава спор за мирские земли разгорелся между его братьями Яном
            (около 1495–1536) и Щасным (Феликсом) (около 1505–1542). Мирский замок достался Щасному,
            а другие мирские владения были отданы Яну.
            Сын Щасного Ильинича и Софьи Радзивилл – Юрий Щаснович (около 1535 – около 1569) владел
            замком с 1542 г. и в конце жизни передал его своему двоюродному брату Николаю Криштофу
            (Христофору) Радзивиллу по прозвищу Сиротка.
</item>
        <item>Выдающийся государственный и общественный деятель. Учился в Страсбурге и Тюбингене,
            путешествовал по многим странам, в 1583 г. совершил паломничество в Иерусалим, которое
            описал в книге. Участник осады Полоцка (1579) и Пскова (1581). 1579 – великий маршалок,
            1586 – каштелян, 1590 – воевода трокский, 1604 – воевода виленский. Поддержал Брестскую
            унию. В 1579 г. пожаловал Миру привилей на неполное Магдебургское право. В 1586 г.
            основал с братьями Несвижскую, Олыкскую и Клецкую ординации. Перестроил Несвиж, основал
            иезуитский коллегиум и несколько монастырей. По его инициативе в Мирском замке был
            построен трёхэтажный дворец вдоль северной и восточной стен. Был женат на Эльжбете
            (Елизавете) Вишневецкой (1569–1596), родившей шестеро сыновей и трёх дочерей.</item>
        <item>Старший сын Николая Христофора Радзивилла «Сиротки». Учился в иезуитских коллегиумах
            Несвижа и Аугсбурга. Путешествовал по Германии и Италии. В 1613 г. получил должность
            кастеляна трокского. В 1619 г. отправился в путешествие по Европе, во время которого
            побывал в Падуанском и Болонском университетах в Италии. Был женат на Элеоноре
            Острожской. В последний год его жизни в ВКЛ распространилась чума («моравае паветра»),
            которая не миновала и Мир. Через год, в память о той беде, на Рыночной площади в
            местечке была поставлена часовня, разрушенная в 1940 г. Возможно, от чумы умер и сам
            Ян Юрий, поскольку в то время ему было только 37 лет.</item>
        <item>Сын Николая Христофора Радзивилла «Сиротки». Учился в Болонье. В 1612 г. вступил в
            Мальтийский рыцарский орден. В 1614 г. возглавил Столовичскую командорию, основанную
            для него отцом. Сигизмунд Кароль участвовал в битве под Хотином (1621), в войне Речи
            Посполитой со Швецией (1600–1629), с Русским государством (1632–1634), Тридцатилетней
            войне в Германии. Многократно являлся послом на сеймах. В Мире был последний раз в
            феврале 1635 г. В 1636 г. уехал лечиться за границу. Умер и похоронен в Ассизи
            (Италия).</item>
        <item>Младший сын Николая Христофора Радзивилла «Сиротки». Образование получил в Несвиже и
            Германии. Занимал должности брестского воеводы и великого маршалка ВКЛ. В 1621 г.
            участвовал в разгроме турецко-татарской армии в битве под Хотином. В  1632–1634 гг.
            принимал участие в войне с Русским государством за Смоленск.
            Из 13 детей, которых ему родили три жены, в живых остались пятеро: три дочери и сыновья
            Михаил Казимир и Доминик Николай. Умер Александр Людвиг в 59-летнем возрасте в Болонье,
            где находился на лечении. Его сын Михаил Казимир перевёз тело своего отца в Несвиж и
            похоронил в родовой усыпальнице.
</item>
        <item>Сын Александра Людвига Радзивилла. Начальное образование получил в Несвиже. С 1648 г.
            участвовал в политической жизни Речи Посполитой. После получения своей первой
            государственной должности – стольника великого литовского – вместе с отцом отправился в
            путешествие по Европе, во время которого длительное время провёл в Болонье, где учился
            в университете. В 1654 г. унаследовал Несвижскую ординацию и занялся укреплением
            Несвижа и замка. Через два года после смерти своего бездетного двоюродного дяди,
            Альбрехта Станислава Радзивилла, унаследовал Олыкскую ординацию.
            Михаил Казимир был католиком, изучал догматы религии, имел склонность к наукам. Его
            женой в 1658 г. стала Катажина (Екатерина) Собесская, сестра короля Яна Собеского. В
            браке родилось семеро детей.
</item>
        <item>Сын Михаила Казимира Радзивилла. Учился в Люблине, путешествовал по Австрии, Италии,
            Франции, Англии и Португалии. Ординат несвижский и олыкский (1689). С 1690 г. –
            подканцлер, с 1698 г. – канцлер ВКЛ. Посол на сеймах. Во время Северной войны пытался
            лавировать между Августом II и Станиславом Лещинским. В борьбе магнатских группировок
            стремился оставаться нейтральным. Поддерживал униатскую церковь, основал несколько
            приходских церквей, а также монастырь базилиан в Мире.  Был женат на Анне Катажине из
            рода Сангушек. В браке родилось 15 детей.
        </item>
        <item>Сын Кароля Станислава Радзивилла. Ординат несвижский и олыкский. Польский гетман
            (1735–1744), гетман ВКЛ (1744), трокский каштелян (1735–1737) и воевода (1737–1742),
            виленский каштелян (1742), с 1744 – воевода. Богатейший магнат Речи Посполитой.
            Избирался послом на сеймы. Был награждён орденами св. Губерта (1722), Белого Орла
            (1729), св. Андрея Первозванного (1758). Вместе с матерью основал мануфактуры ткачества
            в Несвиже, Слуцке и Кореличах, стеклоделия в Налибоках и Уречье, фаянса в Свержне.
            При нём в Мирском замке на новый лад были переделаны покои третьего этажа дворца.
            Появились Парадный и Портретный залы, зал для танцев.
            Михал Казимир был женат дважды: первый раз – на Франтишке Уршуле  Вишневецкой
            (1705–1753), второй раз – на Анне Мытельской (1729–1771).
</item>
        <item>Сын Михаила Казимира Радзивилла и Франтишки Уршули из Вишневецких. Учился в
            Несвижском коллегиуме иезуитов. Многократно был послом на сеймах. Маршалок трибунала
            ВКЛ (1755), мечник (1752–1762). В 1762 г. после смерти отца унаследовал не только его
            владения, но и должность виленского воеводы. Однако вскоре всего лишился, выступив
            против нового короля Станислава Августа Понятовского. Дважды терпел поражения от
            российских войск, бежал из страны. Много лет жил в эмиграции, но помирившись с
            Екатериной II и польским королем, вернулся на Родину. Отличался неуравновешенным
            характером и экстравагантными выходками. Был дважды женат: на Марии Любомирской и
            Терезе Ржевуской, не имел детей и умер в Бялой в 1790 г. Наследником ординации стал
            четырехлетний племянник Доминик.
        </item>
        <item>Сын младшего брата «Пане Коханку» Иеронима Радзивилла (1759–1786) и княгини Софьи
            фон Турн-и-Таксис (1758–1808). К моменту его совершеннолетия владения Радзивиллов
            вошли в состав Российской империи, и князь принес присягу Александру I. Однако в
            декабре 1810 г. вступил в армию княжества Варшавского и на собственные деньги
            сформировал полк улан, с которым принимал участие в войне 1812 г. на стороне французов.
            Был женат дважды: на Изабелле Мнишек (1790–1852) и Теофилии Моравской (1791–1828),
            от которой имел сына Александра (1808–1859) и дочь Стефанию (1809–1932). Умер от ран,
            полученных в битве при Ганау (1813).
            </item>
        <item>Лев Витгенштейн, сын героя Отечественной войны 1812 г. Петра Христиановича
            Витгенштейна, в 1828 г. женился на княжне Стефании Радзивилл (1809–1832), дочери кн.
            Доминика и Теофилии Радзивилл.   Приданным невесты стали огромные земельные владения.
            Между Витгенштейнами и Радзивиллами начались судебные разбирательства по поводу раздела
            имений. Первая договорённость была достигнута в течение года, но только значительно
            позже Мирское графство было выделено из состава Несвижской ординации и в 1840-х гг.
            перешло к Витгенштейнам.
            От брака со Стефанией у Льва было двое детей – сын Петр (1831–1887) и дочь Мария
            (1829–1898). После смерти Стефании Радзивилл граф вскоре женился на Леонилле
            Барятинской (1816–1818). Большую часть времени супруги проводили за границей, в
            Германии, где Лев Витгенштейн занялся возрождением древнего родового имения своих
            предков.
            </item>
        <item>Пётр Львович Витгенштейн, сын Льва Петровича Витгенштейна и Стефании Радзивилл,
            родился во Флоренции 10 мая 1831 г.
            В 1854 г. получил от отца все материнские имения в управление, в том числе и мирские
            земли. После смерти отца в 1866 г. ему как старшему сыну достались и две ординации:
            Дружноселье (Петербургская губ.) и Каменка (Подольская губ.). Петру Львовичу
            принадлежал почти 1 миллион десятин земли.
            Есть сведения, что кн. Витгенштейн был женат на французской актрисе Розалии Леон,
            которая скончалась за год до его смерти и поэтому не могла участвовать в процессе
            раздела наследства.
            Пётр Львович Витгенштейн умер во Франции в августе 1887 г. и был похоронен в
            семейной усыпальнице в Дружноселье рядом со своей матерью.
            Наследниками майоратных земель и прочих обширных имений являлись его родная сестра
            кн. Мария Гогенлоэ и его единокровные братья, сыновья отца от второго брака с
            кн. Л.И. Барятинской.
            </item>
        <item>Мария Львовна Гогенлоэ-Шиллинсфюрст, дочь Льва Петровича Витгенштейна и Стефании
            Радзивилл, после смерти брата, Петра, получила значительное наследство, состоявшее
            из 171 имения в Минской, Виленской, Ковенской и Витебской губерниях. Кн. Мария вместе
            с семьёй постоянно проживала за границей. Её муж, Хлодвиг Гогенлоэ, в 1874–1885 гг.
            был послом в Париже, затем заместителем Эльзаса и Лотарингии, а с 1894 г. – канцлером
            Германии.
            По российскому закону от 14 марта 1887 г. иностранцы, имевшие владения в пределах
            Российской империи, должны были либо принять российское подданство, либо продать
            владения в течение трех лет от принятия закона. Эти обстоятельства заставили
            семейство Гогенлоэ-Шиллингфюрст, отказаться от российских владений. Мирские земли были
            проданы Святополк-Мирским.
            </item>
        <item>В 1891 г. кн. Николай Иванович Святополк-Мирский, наказной атаман Войска Донского,
            приобрел у кн. Марии Львовны Гогенлоэ-Шиллингфюрст имение Замирье с руинами замка
            XVI в. Одним из мотивов приобретения Святополк-Мирскими этого наследия Радзивиллов
            было совпадение названия местечка со второй частью фамилии. Под руководством
            кн. Николая Ивановича был вырыт пруд, заложен винодельный завод, построен двухэтажный
            дворец в парке, в котором поселилась семья князя.  Николай Иванович умер
            15 июля 1898 г. в своем имении Мир. Земельная собственность и все имения перешли к
            наследнице – вдове генерала – кн. Клеопатре Михайловне, с которой князь прожил 30 лет.
        </item>
        <item>Клеопатра Михайловна Святополк-Мирская, ур. Ханыкова – жена кн. Николая Ивановича
            Святополк-Мирского. После смерти мужа в 1898 г. в пожизненном её владении находились
            земли в Минской, Подольской, Кутаисской, Новгородской губерниях, а также каменный дом
            в Санкт-Петербурге. Клеопатра Михайловна предпочла жить в имении Замирье. По её
            распоряжению в 1904 г. началось возведение родовой церкви-усыпальницы на территории
            английского пейзажного парка, которое было завершено в  1910 г. За шесть лет до смерти
            ею в Санкт-Петербургской Нотариальной конторе было составлено завещание, согласно
            которому владельцем имения Замирье после её смерти становился старший сын Михаил.
        </item>
        <item>Родился в 1870 г. в Царском Селе. Учился в Елизаветоградском юнкерском училище.
            С 1897  по 1916 гг. посвятил жизнь дипломатической карьере, находясь на службе при
            посольствах в Константинополе, Пекине, Стокгольме, Мюнхене, Софии, Лондоне. В
            1920–1930 гг. занимался восстановлением Мирского замка. Вёл уединённый образ жизни,
            не был женат. Умер в 1938 г. в Варшаве. Похоронен в родовой церкви-усыпальнице в Мире.
            </item>
        <item>После смерти князя Михаила Николаевича в июле 1938 г. замок в наследство получил его
            племянник – князь Александр Дмитриевич Святополк-Мирский, который был усыновлён дядей
            9 июня 1937 г. Он приехал в Мир со своей женой Катажиной Бнин-Бнинской. Однако владеть
            землями Александру Святополк-Мирскому пришлось недолго. 15 октября 1939 г. он был
            арестован, как социально опасный элемент, и был заключён в исправительно-трудовой
            лагерь сроком на 8 лет. В январе 1942 г. попал под амнистию как польский гражданин и
            был освобождён из-под стражи. Через несколько лет вместе со своей семьёй эмигрировал в
            Турцию, а затем в Испанию, где умер в 1984 г. в возрасте 85 лет. Дочь Александра и
            Катажины умерла в 5-летнем возрасте в Испании, где и похоронена. Сын Александра,
            Андрей, умер в 2001 г. Он и его родители похоронены в Польше.
        </item>
    </string-array>
    <string-array name="details_history">
        <item>Мирский хамок был заложен в начале XVI в. Точная дата начала строительства неизвестна.
            Его основателем является князь Юрий Ильинич, который был владельцем здешних мест.
            Легендарный замковый комплекс по праву признан выдающимся примером оборонного зодчества
            своей эпохи. До сих пор остается тайной, в каких целях было возведено столь
            величественное сооружение. Предположительно, замок построили для защиты от крымских
            татар, которые стали частыми непрошенными гостями на землях ВКЛ в начале XVI в.
            Стены замка имеют толщину в 2–3 метра и в них встроены бойницы — узкие отверстия для
            ведения огня со стороны укрепления. Во многом вполне логичным является предположение,
            что фортификационное сооружение было возведено для престижа — чтобы получить графский
            титул Священной Римской империи, к которому стремился Юрий Ильинич, необходимо было
            владеть каменным замком.
            Строили замок из кирпича. По плану построение напоминает четырехугольник, близкий к
            квадрату. Такая форма образована крепостными стенами, длина которых составляет около
            75 м. По углам каждой стены стоит выступающая башня.
            При Ильиничах замок так и не был достроен — их род пресекся в 1568 г. — сыновья
            умерли один за другим, не оставив наследников. Замковый комплекс перешел во владения
            Радзивиллов.
        </item>
        <item>Особый вклад в строительство внёс Николай Христофор Радзивилл Сиротка. Замок предстал
            в новом обличии — он окружён земляным валом, высота которого достигает 9 м и по углам
            которого располагаются оборонительные бастионы; вал окружал ров, который наполнялся
            водой благодаря запруженному Замковому ручью и речке Миранке; у ворот замка возвели
            предбрамье, вход в которое предваряет портал из резного серого камня. Попасть в замок
            стало возможным только через подъёмный мост, перекинутый через ров. Будучи постоянной
            резиденцией графов Радзивиллов, замковый комплекс включал в себя предусмотренный ещё
            первоначальным проектом трёхэтажный дворец, воздвигнутый архитектором Мартином
            Заборовским во внутреннем дворе у северной и восточной стен. Первый этаж и подземелье
            дворца использовались в качестве оружейной и склада с продовольствием, на втором этаже
            размещались лакеи и администрация графства, на третьем — княжеские покои. За северным
            валом был разбит «итальянский» сад, соединённый с графскими покоями лестницей и
            каменным мостом на арках. Вдоль южной и западной стен двора располагались одноэтажные
            служебные постройки. В 3 км от замка был заложен зверинец. В 1568 г. Мирский и
            Несвижский замки были наделены статусом майората, что означало единство между этими
            поместьями. К слову, Несвижский замок находится в 30 км от Мирского.
        </item>
        <item>Замок в Мире нередко страдал от войн и других политических конфликтов. Не раз он
            оказывался в засаде. Его стены не минули Северная война, наполеоновские войска, раздел
            Речи Посполитой. Особенно замок был разрушен во время войны с Наполеоном. В 1812 г. под
            стенами легендарного построения состоялась битва между казацкой конницей М. И. Платова
            и французской кавалерией маршала Л. Н. Даву. Новые беды ждали замок во время Второй
            мировой войны. На протяжении полугода здесь размещалось еврейское гетто, был и лагерь
            военнопленных. Затем в замок пришли жить обездоленные люди, которых война лишила дома.
            Многие из них остались жить здесь и после войны.
        </item>
        <item>В 1983 г. в Мирском замке начались реставрационные работы. В 2010 г. памятник
            архитектуры был окончательно отреставрирован. Через год Мирский замок получил статус
            самостоятельного музея.
            На сегодня замковый комплекс «Мир» является одной из самых популярных
            достопримечательностей в Беларуси. Замок представляет собой объект с отлично развитой
            инфраструктурой. Здесь проходят концерты, фестивали, представления и многое другое.
            Ежегодно сюда съезжаются тысячи туристов. К примеру, за 2014 г. его посетило около 300
            тысяч человек.
        </item>
        <item>Князь Н. Святополк-Мирский вырубил весной цветущий яблоневый сад, а на его месте
            выкопал Мирское озеро. По легенде, ему явилась незнакомка и прокляла княжеский род,
            произнеся слова: «Пусть в этом пруду утонет столько людей, сколько было вырублено
            деревьев». По другой версии, озеро прокляла ведьма, сын которой погиб в нем при его
            строительстве. Говорят, что пока озеро строили, постоянно гибли люди. Проклятье сбылось
            и при князе — в озере утонула княжна Сонечка, которой было всего 12 лет, а затем и сам
            Николай, в 1898 г.
            К слову, в те времена считалось, что рубить цветущее дерево — большой грех, и того,
            кто это сделает, будут преследовать несчастья. Жители Мира отказались участвовать в
            вырубке яблоневого сада, тогда князь срубил несколько деревьев сам, а остальные —
            нанятые им люди. И по сей день почти ежегодно в нем гибнут те, кого искушает ровная
            гладь озерной воды.
        </item>
        <item>Однажды на летнем празднике Пане Коханку — Кароль Станислав Радзивилл — засыпал
            400-метровую дорогу, ведущую от Несвижкой резиденции к костелу, солью и стал по ней
            кататься на санях. Соль тогда ценилась на вес золота. После праздника еще долго ее
            подбирали с дороги крестьяне и небогатая шляхта.
        </item>
        <item>Ну как же замок без привидения! У Мирского замка их даже два — Белая Дева в белом
            пышном одеянии — та самая маленькая Сонечка, которая бродит по коридорам, и призрак
            Доминика Радзивилла — одного из хозяев замка. Он является в черном плаще с тростью.
            Говорят, Белая Дева дружит с Черной Девой, которая проживает в Несвижском замке —
            призрак Барбары Радзивилл. Порой Сонечка отправляется к подруге по подземному ходу,
            который ведет к Несвижскому замку.
        </item>
        <item>Поговаривают, что между Мирским и Несвижским замками существует подземный ход длиной
            в 30 км и шириной в две кареты. Согласно легенде, в нем спрятаны скульптуры 12
            апостолов, вылитые из золота и серебра в полный рост, и золотые слитки. Правда,
            исследования не подтвердили наличие такого тоннеля.
        </item>
        </string-array>
    <string-array name="details_yarys2">
        <item>Мирский замок строился в соответствии с канонами своей эпохи: не все его
            помещения блистали роскошью. Первоначально гости замка попадали в сени – сравнительно
            небольшую комнату, расположенную перед входом в парадные покои. Здесь снимали мокрые
            или запыленные плащи, шляпы, можно было присесть на скамью, погреться у огня. Здесь
            отдыхали слуги или телохранители знатных гостей.
            В XVI–XVII веках в сенях было не столь светло. Не только из-за недостатка естественного
            освещения – копоть из печей и каминов оседала на стенах и потолке.
            Стены помещения были украшены охотничьими трофеями хозяев замка. Чуть ниже
            располагались настенные фонари. Ночью, при необходимости, с таким светильником можно
            было выйти во двор замка. Для людей «простого звания», неизбалованных комфортом, отдых
            в сенях был желанной наградой после утомительной дороги.
        </item>
        <item>В 1891 году князь Николай Иванович Святополк-Мирский купил у дочери Людвига
            Витгенштейна, княгини Марии Гогенлоэ-Шиллингфюрст, «свободную от залога и запрещений
            часть собственного своего недвижимого имения по местному названию Замирье,
            расположенного в Минской губернии Новогрудского уезда, доставшегося ей в наследство».
            Чтобы собрать нужную сумму, Святополк-Мирским пришлось заложить в земельные банки почти
            всю свою недвижимость в Новгородской и Подольской губерниях.
            Одним из важных мотивов покупки имения было убеждение семьи князя в том, что их фамилия
            происходит от названия местечка Мир. Современные историки считают такую связь
            совпадением, хотя установлено, что дворяне Минской губернии Святополк-Мирские – древний
            род Великого Княжества Литовского, их корни следует искать на белорусских землях.
            Князь Николай Иванович, купивший Мирский замок, был известным военным и государственным
            деятелем – наказным атаманом Войска Донского, членом Государственного совета.
            Он участвовал в кавказской и русско-турецкой войнах. Во время последней сдружился
            с однополчанином, великим князем Николаем Николаевичем – сыном императора Николая I.
            В экспозиции княжеской гостиной, размещенной на втором ярусе Северного корпуса,
            представлены материалы, рассказывающие о представителях рода владельцев замка, в
            частности, о Петре Дмитриевиче Святополк-Мирском, занимавшем пост министра внутренних
            дел России в 1904–1905 годах.
            В гостиной легко почувствовать домашнюю, очень уютную атмосферу замка, возрожденного
            в качестве фамильной резиденции спустя почти столетие забвения. Эту атмосферу создают
            предметы прикладного искусства, старые документы и фотографии, многочисленные бытовые
            мелочи, которые составляли повседневную обстановку последнего хозяина Мира.
            Несколько слов о нем.
            Михаил Николаевич Святополк-Мирский унаследовал замок в 1910 году; был вынужден
            оставить его в 1918 году, во время гражданской войны на просторах бывшей
            Российской империи. Вернулся в 1921 году, когда земли Западной Белоруссии оказались
            в составе Польского государства.
            В 1920-е годы князь решил поселиться в замке. Для его реконструкции пригласил
            варшавского архитектора-реставратора Теодора Бурше, который разработал проект
            реконструкции замка и интерьеры нескольких помещений. Не все из них были воплощены
            в жизнь, и все же реставрационные работы, проведенные при Михаиле Николаевиче в
            1927–1938 годах, были довольно масштабными. К стене замка пристроили балкон, с которого
            князь любил обозревать окрестности в подзорную трубу. В замке появились телефон,
            водопровод с ванной, котельная для обогрева помещений.
            Строгость и своенравие сочетались в князе Михаиле с добродушием и удивительным
            гостеприимством. Перебравшись в замок, он окружил себя многочисленными родственниками
            и просто хорошими знакомыми, которые после большевистской революции 1917 года потеряли
            крышу над головой и средства к существованию. Впервые после долгого перерыва в замке
            снова зазвучал веселый детский смех. Сюда приезжали гости из многих европейских стран,
            нередкими были балы и охоты.
            В число повседневных развлечений князя и его окружения входили интеллектуальные и
            азартные игры, музицирование, пение, прослушивание пластинок и радиопередач, танцы,
            занятия живописью, чтение книг и периодических изданий. Важную роль в жизни обитателей
            замка играли автомобильные, велосипедные и конные прогулки.
            Польское государство высоко оценило усилия князя по реставрации легендарного памятника
            старины. В 1930-е годы в Мирский замок нанёс визит президент страны Игнатий Мосцицкий.
            Была издана почтовая марка с видом замка.
            Вскоре после смерти князя в 1938 году Западная Белоруссия вошла в состав СССР.
            Имущество Святополк-Мирских было национализировано, его новым хозяином
            стало «рабоче-крестьянское» государство.</item>
        <item>Экспозиция кабинета последнего хозяина Мирского замка – князя Михаила Николаевича
            Святополк-Мирского – достойна внимания, поскольку отражает характер этого яркого,
            удивительно цельного человека.
            По праву рождения он принадлежал к воинской элите Российской империи, но склонности
            к армейской службе не имел. Вышел в отставку поручиком в 1897 году, отдав армии десять
            лет жизни. Вслед за этим 27-летний Михаил стал дипломатом. Два года пребывания в Пекине
            навсегда сделали князя поклонником Востока – его кабинет в Мирском замке украшали
            экзотические сувениры. Несмотря на уют, интерьер кабинета нес явный отпечаток
            холостяцкого быта. Михаил Николаевич не был женат и не имел детей. В юности он пережил
            романтическую драму. Возлюбленная князя вышла замуж за его соперника.
            В 1904 году князь Михаил получил назначение вторым секретарем посольства в Лондон,
            где работал 6 лет. В столице Британской империи попал в эпицентр мировой политики,
            был знаком со многими известными деятелями, среди которых Одри Чемберлен и
            Уинстон Черчилль. В дипломатической среде Михаил Николаевич Святополк-Мирский
            блестяще проявил свои способности. Он выучил турецкий, арабский, китайский языки;
            говорил по-английски как англичанин, читать мог на десяти иностранных языках.
            В 1910 году после смерти матери князь подал в отставку и вернулся на родину,
            в имение Замирье, неподалеку от Мирского замка. По примеру английских аристократов
            он решил восстановить семейную резиденцию, а затем поселиться здесь. Исполнение этих
            планов надолго отошло на второй план в связи с революцией 1917 года и гражданской
            войной.
            При реставрации личного кабинета князя использовались фотографии интерьеров
            1930-х годов. По ним видно, что кабинет не был парадным, это было место для работы
            и отдыха практичного, хозяйственного человека.
        </item>
        <item>Во времена легендарного владельца Мирского замка Николая Христофора (Криштофа)
            Радзивилла Сиротки (начало XVII века) в одной из башен был основан домашний
            храм – часовня Святого Христофора. Прошло немногим более 300 лет, и в замке появился
            еще один храм – храм знаний. Так по праву можно назвать библиотеку князя Михаила
            Николаевича Святополк-Мирского, которая насчитывала несколько тысяч томов.
            Здесь хранились редчайшие инкунабулы (книги, созданные после изобретения книгопечатания,
            до начала XVI столетия), псалтыри в обложке из слоновой кости, множество старинных
            уникальных изданий. До наших дней дошла единственная фотография, на которой князь
            Михаил запечатлён за чтением книги в библиотеке: круглый стол и лампа создают спокойную,
            уютную атмосферу.
            После национализации Мирского замка большая часть книг бесследно исчезла. В наши дни
            интерьер библиотеки воссоздан на основе имеющихся данных о многочисленных дворянских
            библиотеках Европы 1910–1920-х годов. Книжные шкафы укомплектованы изданиями на
            нескольких языках из фондов Национальной библиотеки Беларуси. Такие книги могли
            находиться в коллекции князя Святополк-Мирского.
        </item>
    </string-array>
    <string-array name="details_yarys3">
        <item>В конце XVI века от угасшего рода Ильиничей Мирский замок перешел в собственность
            Радзивиллов. Новый хозяин – Николай Христофор (Криштоф) Радзивилл
            (по прозвищу Сиротка) – намеревался переустроить замок: превратить мощную крепость
            в роскошную резиденцию, где не стыдно принимать короля. Планы эти требовали немалых
            денежных затрат и времени. Реконструкция длилась более 20 лет.
            Когда был построен трехэтажный дворец с несколькими парадными залами, хозяин замка и
            его гости могли пировать в «столовой избе». В этом зале помещалось до восьми больших
            столов, у стен стояли скамейки, обитые тканью, в одном углу – большой резной шкаф для
            посуды, в другом – печь. Здесь также имелась небольшая галерея, где обычно
            располагались музыканты, которые сопровождали шляхетские балы изысканной музыкой.
            Во времена Радзивилла-Сиротки в столовой избе Мирского замка было многолюдно,
            звучали веселые молодые голоса. Здесь устраивались званые обеды, музыкальные вечера,
            танцы, отмечались многочисленные семейные торжества. У Николая Христофора Сиротки
            было три дочери и шестеро сыновей – праздничных поводов хватало.
            В экспозиции столовой избы показано, как начиналась в Мирском замке
            блистательная эпоха Радзивиллов. Здесь представлены костюмы того времени,
            музыкальные инструменты, посуда, мебель.
        </item>
        <item>Во времена расцвета Мирского замка охота была одной из важнейших форм светской жизни,
            изысканным развлечением богатых людей, состязанием в силе, меткости, выносливости.
            В годы, когда не было войны, шляхта посвящала значительную часть свободного времени
            охоте.
            А если к этому занятию не лежала душа? И тогда представители знати редко решались
            идти против правил. Негласный кодекс чести запрещал игнорировать охоту. Такой отказ
            рассматривался светским обществом как символ слабости, «нешляхетского» поведения.
            Обычно если нарекания и возникали, то были связаны с чрезмерными тратами на о
            рганизацию охоты.
            Не каждый зверь подходил для благородной охоты. Достойным поединка считался
            «черный зверь» – вепрь, волк или медведь, с которыми, бывало, боролись один
            на один: с помощью рогатины или кинжала. Ценился «красный зверь» – лось, олень, лань.
            Для охоты на них требовались хорошие навыки верховой езды; специально растили
            охотничьих собак, готовили амуницию и одежду. Велась охота преимущественно с середины
            августа до марта–апреля. Основным оружием до начала XVII века оставались
            луки и арбалеты. Понемногу в охотничий быт входило огнестрельное оружие.
            Оно стало преобладать только в XVIII веке.
            Наиболее состоятельные шляхтичи Великого Княжества Литовского устраивали
            в своих имениях зверинцы – парки для охоты, куда животных выпускали из специальных
            вольеров, если вдруг хозяину захочется пострелять. В зверинцах содержались олени,
            дикие кабаны, волки, лисы, зайцы. Такая форма «сохранения» диких зверей была весьма
            популярна. Зверинец неподалеку от Мирского замка был обнесен дощатой оградой.
            На его территории находились 275 загонов, в основном, для оленей и ланей.
        </item>
        <item>Какой была повседневная жизнь во времена хозяев Мирского замка Ильиничей и
            Радзивиллов? Представить ее себе, проникнуться духом эпохи современным людям
            непросто. Суть проблемы отражена в названии музейной экспозиции – «Жизнь при свечах».
            До внедрения в быт электричества и связанных с ним технологий ритм жизни наших предков
            был иным, неспешным. Это хорошо видно на стендах, где представлены уникальные экспонаты,
            «возраст» которых насчитывает несколько столетий. Рассматривать их интересно
            и поучительно. На все сферы повседневности XVI–XVIII веков «жизнь при свечах»
            наложила свой отпечаток.
            Взять, к примеру, столовые приборы той эпохи: каждый – произведение искусства.
            Но прежде чем они шли в дело на магнатском пиру, повара перерабатывали несколько
            тонн продуктов, готовили сотни изысканных блюд. Приготовлением еды занимались, в
            основном, мужчины: эта работа требовала больших физических усилий. Чтобы замесить
            тесто, необходимы были попеременные старания нескольких дюжих молодцов; нелегко было
            часами поворачивать вертел, на котором жарились туши кабанов или оленей.
            Одним из самых популярных развлечений на праздниках были фейерверки. Для огненных
            потех применяли обыкновенный порох, который использовался на войне. Особенно любил
            фейерверки хозяин Мирского замка легендарный Пане Коханку (Кароль Станислав Радзивилл).
            Одной из любимых его шуток было положить в заряд пороха больше, чем следует, а потом
            наблюдать за испуганными грохотом гостями. Пир во дворце магната мог продолжаться
            несколько дней; хорошим тоном считалось напоить гостей до бессознательного состояния.
            На пышных балах, где веселье не утихало до рассвета, «жизнь при свечах» определяла
            не только ритмы танцев, моду на одежду и косметику, но и нравы. Гостям для
            романтических встреч подходила любая комната, в которой не зажигали огонь. В ту эпоху
            было невозможно включить свет в помещении мгновенно, процесс занимал несколько минут.
            Этого было достаточно, чтобы влюбленные чувствовали себя в безопасности. Описания
            забавных приключений в полутёмных покоях дворцов и замков нередки в мемуарной л
            итературе XVIII столетия.
            И все же дорогие восковые свечи расходовались в Мирском замке не только на забавы.
            Брала своё эпоха Просвещения. Идеальный в средние века образ дворянина – фанатичного
            и отважного, но не слишком образованного рыцаря – постепенно вытеснялся в шляхетском
            обществе новым эталоном. Престижным стало стремление к знаниям, собирательство книг
            и картин, поездки с просветительской целью в Западную Европу. Детей магнатов с раннего
            возраста учили иностранным языкам. Владельцы Мирского замка Радзивиллы строили
            типографии, мануфактуры и даже организовали театр в своей Несвижской резиденции.
        </item>
        <item>В истории Европы XVIII век стал «эпохой рококо». Этот утонченный стиль, появившийся
            в 1710-е годы во Франции, долгое время определял развитие моды, архитектуры, живописи,
            поэзии, музыки. Эстетика рококо пронизывала все сферы жизни дворянского общества.
            Характерные черты стиля: изысканность, декоративная нагруженность интерьеров,
            грациозный орнаментальный ритм, большое внимание к античной мифологии, эротическим
            ситуациям, личному комфорту.
            В 1720-е годы, с началом правления во Франции короля Людовика XV, этот монарх стал
            законодателем моды рококо для всей Европы. На белорусских землях ту же роль играл
            магнат Михаил Казимир Радзивилл (по прозвищу Рыбонька). И не случайно, ведь он черпал
            авангардные идеи из первоисточника. В 1720-е годы Михаил Казимир несколько лет жил за
            границей, посетил ряд европейских стран, особенно много времени провел во Франции. С
            Людовиком XV его связывали приятельские отношения, не единожды Радзивилл участвовал в
            королевских охотах и пышных балах. По возвращении на родину белорусский магнат занялся
            переустройством своей резиденции – Мирского замка.
            После «шведского пожара» 1706 года замок долгое время находился в запущенном состоянии.
            В 1730–1750-е годы Михаил Казимир не только восстановил разрушенное, но и придал старым
            помещениям невиданный прежде блеск. В стиле рококо был перестроен третий этаж дворца:
            здесь появились Портретный и Танцевальный залы, изумлявшие гостей утонченной роскошью
            интерьеров.
            Богатейший из магнатов Речи Посполитой, хозяин Мирского замка сделал многое, чтобы
            прославить род Радзивиллов не только среди современников, но и будущих поколений.
            Михаил Казимир основал десятки мануфактур, которые выпускали предметы дворянского быта.
            Фамильный герб помещался на великолепных сервизах, столовых приборах, иной продукции.
            Лучшие изделия мануфактур использовались для оформления интерьеров замка.
            Делу возвеличивания рода Радзивиллов служил Портретный зал, в котором гости магната
            отдыхали после сытного обеда или во время бала. Здесь было хорошо в любое время года:
            уютный камин темно-зеленого мрамора, хрустальные светильники, небольшие столы на 4–6
            человек для игры в карты или шахматы, мягкие диваны и кресла, вазы с тропическими
            фруктами из оранжереи, всегда в изобилии свежие цветы. Стены украшали портреты
            выдающихся представителей рода Радзивиллов. Нередко хозяин замка сам рассказывал о них
            по просьбе кого-нибудь из гостей.
            Над оформлением Портретного зала работали многие известные художники XVIII столетия.
            Маститые мастера увековечивали на холстах здравствующих представителей
            семьи Радзивиллов, вели большую работу по реставрации старых портретов. Некоторые из
            этих работ сохранились до наших дней. Михаил Казимир был щедрым меценатом. Благодаря
            его неутомимой деятельности Мирский замок стал явлением культуры европейского масштаба.
        </item>
    </string-array>
    <string-array name="details_podval">
        <item>Добро пожаловать в самое таинственное помещение Мирского замка – в его «пивницу».
            В подземелье за надежными замками хранились алкогольные напитки, достойные княжеского
            стола. Здесь всегда царил полумрак. Рядами вдоль стен на специальном помосте лежали
            тяжелые бочки, в мерцающем свете подвесных фонарей матово поблескивали бутылки. Грубо
            сколоченный массивный стол не всегда пустовал. Случалось, его застилали кружевной
            скатертью, изысканно сервировали. Хозяин замка лично приводил в «пивницу» доверенных
            гостей; для них устраивались дегустации. Особенным почетом пользовались вина: в
            XVII–XVIII столетиях их привозили из-за границы, и стоили они больших денег.
            Из напитков местного производства в Мирском замке очень любили «мёд питной».
            Готовили его так: в воде варились ягоды (чаще малина или смородина). В полученный
            отвар клали мёд из расчета 1 к 2, хлебную корку, дрожжи, хмель. Когда смесь закипала,
            хлеб удаляли, а полученную массу ставили на 9 дней в теплое место. Когда жидкость
            остывала, ее разливали в бочки, которые наглухо засмаливали. Продукт настаивался
            годами, крепость его росла, вкус делался все более утонченным.
            Для сохранения вкуса напитков в «пивнице» круглый год поддерживалась температура
            около 8 градусов, была устроена хорошая вентиляция.
        </item>
        <item>В годы военных потрясений численность жителей Мирского замка увеличивалась.
            К хозяевам и их слугам присоединялся значительный воинский гарнизон. Лишь сытые
            и здоровые солдаты могли эффективно отражать вражеские атаки, поэтому в трудные
            времена безопасность замка напрямую зависела от заготовленных здесь запасов
            продовольствия. Для европейских замков в XVII веке «стандартным» считался запас
            продуктов, рассчитанный на три года непрерывной осады. В Мире также придерживались
            этого правила.
            В многочисленных кладовых замка хранились крупы и мука, мясо и рыба, овощи и фрукты,
            масло и мёд, соль и сушеные травы, грибы и орехи, специи. Основная масса продуктов
            содержалась в бочках, корзинах, глиняных кувшинах, изготовленных ремесленниками Мира.
            В процессе приготовления пищи использовались разнообразные весы. Эти механизмы были
            особенно важны в деле заготовки «стратегических» продуктов, учет которых велся в
            специальных книгах.
            Давайте посмотрим, в каких условиях лет триста назад хранились съестные припасы.
            Отдельно стоит обратить внимание на керамические изделия мастеров Мира – уже в XV
            веке это местечко было одним из крупнейших центров гончарного ремесла на
            белорусских землях.
        </item>
        <item>В кладовых Мирского замка подолгу хранились скоропортящиеся мясо, рыба, молочные
            продукты. Основным консервантом была соль. Она стоила недешево, поскольку
            импортировалась из-за границы. Вместе с солью ввозилась сельдь в бочках из Голландии,
            Норвегии, Шотландии и, конечно, с близкого побережья Балтийского моря. Это была
            единственная морская рыба, доступная хотя бы по праздникам всем слоям общества. Бочки с
            сельдью стояли в холодных подвалах замка; продукт долго сберегал свои качества.
            Особенно был востребован этот запас зимой, когда прекращалось поступление свежей
            пресноводной рыбы.
            Основным способом заготовки мяса была засолка в бочках. Так сохраняли охотничьи трофеи,
            мясо домашнего скота. Даже аристократы с удовольствием ели соленое мясо и сало.
            Свиней кололи, как правило, в ноябре–январе; особенно часто перед Рождеством (древний,
            еще языческих времен обычай).
            Столетиями белорусы употребляли молоко, главным образом, в виде творожного сыра.
            Его высушивали до «каменного» состояния, крошили ножом и смаковали твердые кусочки,
            как конфеты. Этот продукт был ценен во время осады замка, когда отсутствовала
            возможность поесть за столом. Например, для солдата, несущего службу в ночном дозоре.
            Привычный сегодня сычужный сыр до XVIII века был малоизвестен на белорусских землях.
            Его импортировали малыми партиями из Пруссии, Голландии, Франции, Италии. Вкус этого
            продукта хорошо знали только богатые люди, в их числе – хозяева Мирского замка.
        </item>
        <item>Грандиозные балы и пышные приемы, соколиные охоты и рыцарские поединки, фейерверки…
            Жизнь в средневековом замке спустя сотни лет кажется яркой и захватывающей.
            Представление это не совсем верно. Многие исторические романы и фильмы обходят
            стороной важную часть ушедшей реальности – повседневный быт «обычного человека».
            В каждой феодальной усадьбе, в каждом замке были помещения, предназначенные для
            хозяйственных нужд. Здесь хранились скатерти, посуда, столовые приборы, всевозможные
            приспособления для облегчения домашнего труда. Здесь мололи крупы и специи, нагревали
            воду, варили кофе, нарезали продукты. Для слуг, работавших в доме, такие комнаты
            служили своеобразным клубом, где обменивались опытом, сплетничали, ссорились и мирились,
            флиртовали, отдыхали во время смены блюд на пиру.
            Имелось такое помещение и в Мирском замке. В наши дни здесь заботливо собраны
            хозяйственные принадлежности давно минувших дней. Стоит увидеть их, чтобы убедиться:
            даже «низменный быт» по-своему поэтичен.           ]
        </item>
        <item>В инвентаре Мирского замка 1688 года упомянута «изба белая кухонная каменная».
            Так называлась столовая для тех, кто работал в замке. На бал, на пир или на охоту в Мир
            съезжались многочисленные гости со своими слугами. В такие времена кухонная изба была
            полна народу; в ней постоянно кто-то завтракал, обедал или ужинал.
            Пока господа пировали в верхних залах, в кухонной избе также царила сердечная
            обстановка, хотя вместо благородных вин здесь пили обычное пиво, а заморским
            деликатесам предпочитали простую солонину.
            Праздничное меню магнатов состояло из редких, экзотических блюд, рецепты большинства из
            которых давно забыты. Другое дело – кухонная изба. Блюда, которые подавались здесь,
            стали «фундаментом» современной белорусской кухни.
            Кстати, согласно легенде, традиционные белорусские драники впервые были приготовлены
            во второй половине XVIII столетия именно в такой кухонной избе. Картофель тогда был
            редкостью, и пока знатные гурманы вкушали его отборные запеченные «плоды», повар собрал
            оставшуюся мелочь, растер, добавил муки и испек блины для гостей «простого звания».
        </item>
    </string-array>
    <string-array name="details_zap">
        <item>Наиболее древний тип мирских изразцов найден в археологическом слое поселения XV века,
            которое существовало на месте замка и было уничтожено сильным пожаром на рубеже XV–XVI
            веков. Изразцы сформированы на гончарном круге из глиняной массы и по форме напоминают
            цилиндр (так называемые «горшковые»). На рубеже XV–XVI веков возникают коробчатые
            изразцы. Они имели внешнюю сторону, на который крепилась сделанная на гончарном круге
            румпа.
            Первые коробчатые изразцы, найденные в Мирском замке, датируются второй половиной XVI
            века. Это зеленоглазурированные и терракотовые экземпляры с массивной румпой,
            представленные в экспозиции. Изразцы изготовлены на гончарном круге из глиняного
            теста с примесью листвы. Черепок их в изломе в основном трехслойный, так обжигались
            изразцы при небольшой температуре, поэтому масса в середине черепка серого цвета.
            Некоторые черепки однослойные, что свидетельствует о более высокой температуре обжига.
            Ко второму типу гродненских изразцов относятся те, которые имеют устье в виде
            четырехлепестковой розетки (квадрифолия), выполняющей декоративную функцию.
            Изразцы третьего типа имеют квадратное устье. Делались они сначала на гончарном круге,
            а затем обрабатывались в деревянной форме, которая упрощала изготовление изразцов
            одинакового размера. Этот тип изразцов появился в конце XIV – начале XV века и
            существовал до начала XVII века.
            Изразцы производилась преимущественно из хорошо перемешенного теста глины. Наружная
            пластина коробчатых изразцов отпечатывалась в глиняной или деревянной форме. Образцы
            вновь сделанных деревянных форм представлены в экспозиции. Затем крепилась румпа,
            изготовленная на гончарном круге. В румпе делались два отверстия для закрепления
            изделий на теле печки с помощью металлической проволоки.
            В XVII веке наиболее широко применялся растительно-геометрический орнамент, в первую
            очередь композиции, построенные по принципу четырехчастной симметрии. Уникальными
            являются находящиеся в экспозиции изразцы с растительным орнаментом и датой «1583».
            Они найдены в Мирском замке около северной стены вместе с двузубой вилкой, белоглиняной
            трубкой для курения голландского типа и рядом предметов конца XVI – первой
            половины XVII века.
            Не раз в оформлении изобразительного поля мирских изразцов встречаются изображения
            «гроздей винограда», листьев аканта, васильков, фантастических растений. Элементы
            растительного декора присутствуют на изразцах с зааморфным, геральдическим и другими
            орнаментами. В экспозиции представлены изразцы с изображением герба Радзивиллов в
            виде орла.
        </item>
        <item>В том, что Мирский замок сохранился до наших дней, немалая заслуга его первых
            исследователей. Благодаря их усилиям в середине XIX века в общественном сознании возник
            новый образ замка – ценного памятника архитектуры. Начало было положено книгой Франца
            Собещанского по истории искусства, изданной в Варшаве в 1849 году; в ней имелось
            изображение замка. Еще одна иллюстрация на ту же тему была опубликована в 1853 году
            в книге поэта и публициста Владислава Сырокомли. Автор делился впечатлениями от своих
            путешествий по Белоруссии. В эпоху, когда фотография еще не стала широкодоступной,
            такие иллюстрации были важным средством популяризации архитектурного наследия.
            В 1860 году Владислав Сырокомля выступил в газете «Курьер Виленский» с протестом против
            разрушения замка «в хозяйственных целях» по указанию управляющего близлежащего имения.
            Спустя несколько дней то же издание поместило опровержение управляющего: он отверг
            обвинения в вандализме и заверил общественность, что Мирскому замку ничто не угрожает.
            Долгое время угроза огласки сдерживала потенциальных расхитителей.
            В 1920–1930-е годы замок рисовал художник Язеп Дроздович, фотографировал мастер
            светописи Ян Булгак. Позднее их произведения стали важными историческими источниками
            для реставраторов замка.
            Лучшие историко-архитектурные описания Мирского замка были сделаны учеными в ХХ веке.
            Первым в 1912 году был молодой археолог Юзеф Йодковский; его работа долгое время
            оставалась непревзойденной. Спустя 40 лет первое обстоятельное научное описание замка
            сделал белорусский архитектор Анатолий Митянин, защитивший кандидатскую диссертацию
            «Замок в Мире». В 1972 году раскопки здесь проводил известный белорусский археолог
            Михаил Ткачёв. Результаты исследований он опубликовал в своей книге «Замки Белоруссии».
            Руководивший изучением замка в 1971–1982 годах архитектор Валентин Калнин написал
            книгу «Мирский замок», которая выдержала несколько изданий. Особенно масштабные
            археологические работы на территории замка велись в 1980-е годы. Их итоги были
            отражены в многочисленных публикациях. Раскопки продолжаются и в XXI веке. Недавние
            открытия белорусских археологов стали предметом дискуссий на научно-практических
            конференциях.
            В музейной экспозиции замка представлены многие интересные находки, плоды трудов
            нескольких поколений ученых. Здесь видно, что главный результат более 150-летних
            исследований Мирского замка – это его возрождение.
        </item>
        <item>Существенная особенность Мирского замка – пластичность и декоративность постройки
            вообще. Декор стен и башен кажется скромным, ибо состоит из простых кирпичиков.
            Архитектурный рисунок декора построен из однотипных элементов: арочки, ниши, пояски,
            поребрики, полуклонны. Одни и те же элементы рассыпаны по наружной поверхности постройки
            в различных сочетаниях и разной величины, повторяя единственный избранный мотив в
            разнообразных комбинациях. Таким образом, и башни и стены связаны единой мелодией,
            объединены в целостный архитектурный ансамбль.
            Полностью прочитать весь текст каменной мелодии, заложенной первыми мастерами, сейчас
            не приходится – слишком отдалённый и сложный язык средневековой орнаментики. Сегодня
            непросто, например, объяснить назначение выставленной из кладки южной стены замка
            каменной головы барана.
            До сих пор остаются загадочными и знаки-печати каменщика на некоторых кирпичах замка.
            Обычно они имеют вид колеса, изрубленного штрихами в виде лучей, либо в елочку.
            Существуют мнения, что с помощью этих печатей делали подсчеты, сколько кирпича было
            привезено на стройку или сколько его было положено в стену. Но, кажется, наибольший
            интерес имеет следующее объяснение: каждое поколение каменщиков вкладывало внутрь
            печати новый штрих как символ следования высокому мастерству. Красота и прочность
            первоначальных замковых стен подтверждают правильность такого мнения.
        </item>
        <item>В конце XIII – начале XV века Тевтонский орден совершал многочисленные нападения на
            земли Великого Княжества Литовского (ВКЛ) (современных Беларуси и Литвы); население
            грабили и уничтожали. После подписания Кревской унии в 1385 году между ВКЛ и Польшей
            количество походов крестоносцев уменьшилось. Один из них был зафиксирован в 1395 году –
            в данном тексте хроникером впервые упоминается местечко Мир.
            История Беларуси из-за сложного геополитического положения насыщена войнами. В XVI–XVII
            веках в связи с постоянной вражеской угрозой в каждом замке хранилось большое количество
            холодного и огнестрельного оружия, доспехи, пушки. Как свидетельствуют документы
            1660–1680-х годов, во владении жителей местечка Мир также имелось разнообразное оружие:
            пушки, гаковницы, мушкеты, копья, бердыши, булавы. Оружейная являлась обязательной
            принадлежностью магнатского замка, в ней хранилось оружие для гарнизона, который в
            случае опасности защищал стены и башни. Хозяева собирали красивое оружие, гордились
            своей коллекцией, составляли ее каталоги.
            Письменные источники ВКЛ свидетельствуют, что в феодальных арсеналах сохранялись
            архаичные виды вооружения, которым было более ста лет. Наиболее известен арсенал
            князей Радзивиллов в Несвиже. Этот магнатский род уже в XVI веке имел возможность
            пользоваться услугами лучших европейцев по изготовлению оружия. Известны гравированные
            портреты Николая Радзивилла Чёрного, Николая Рыжего, Николая Криштофа Сиротки,
            находящиеся в австрийском издании «Книга о знаменитых воинов» (Инсбрук, 1601).
            Магнаты показаны одетыми в доспехи, высокое качество которых свидетельствует об
            уровне радзивилловской коллекции оружия вообще. Владислав Сырокомля, посетивший
            Несвиж в середине XIX века, в восторге описывал старые пушки местного производства,
            украшенные барельефами, растительным декором, латинскими надписями.
            Была оружейная и в Мирском замке. Традиционно оружие хранилось на первом этаже
            дворцовых комнат и в подвалах. Начиная с XVIII века князья Радзивиллы использовали
            Мирский замок в целях подготовки собственных войск, здесь происходили военные маневры
            (экзерции).
        </item>
        <item>В конце XVI – начале XVII века в замке был построен трехэтажный дворец. Письменные
            источники свидетельствуют о том, что дворец обогревали камины и шикарные печи,
            украшенные полихромными изразцами. Судя по инвентарям, в третьей четверти XVII века
            только в Северном дворцовом корпусе было около двадцати печей. После пристройки
            восточного дворца их число значительно увеличилось. Башни замка отапливались, в
            основном, каминами. Во время Северной войны в 1706 году дворец сгорел. В ходе
            реконструкции, во второй трети XVII века, старые печи постепенно разобрали и сделали
            новые – из зеленоглазурированных изразцов. Изразцы из археологических раскопок дают
            представление о внешнем виде и общих размерах полихромных печей Мирского замка.
            Тематика изобразительных мотивов изразцов влияла на художественное восприятие
            пространства комнат.
            В музейной экспозиции замка представлены три макета печей конца XVI – середины XVII
            века: с полихромными, зеленоглазурированными и терракотовыми изразцами. Они сделаны
            на основании анализа археологических находок.
            В помещениях дворца, как свидетельствуют инвентари замка, находилось по одной печи,
            каждая из которых могла удерживать тепло в комнате или зале в течение суток. В парадном
            зале печь была расположена таким образом, что все три ее поверхности выходили в зал,
            а топка – в коридор (чтобы избежать хождения слуг с дровами в помещение).
            В конце XVII века в замке почти не осталось печей из полихромных изразцов. Во время
            раскопок археологи нашли несколько фрагментов безрамочных изразцов конца XVII – начала
            XVIII века, покрытых многокрасочной глазурью. При расчистке фундаментов одноэтажных
            пристроек было собрано много неглазурованных стенных и угловых изразцов второй половины
            – конца XVII века, декорированных в стиле позднего барокко (в центре наружной пластины
            расположен картуш сложной формы).
            В XVIII – начале XIX века печи в Мире состояли из гладких терракотовых,
            зеленоглазурированных, покрытых белой или светло-голубой глазурью стенных и
            профилированных карнизных изразцов без орнамента. По углам располагались изразцы с
            витыми балясинами. Голландская бело-синяя роспись уступает место чистым белым
            поверхностям. Основным композиционным элементом печей времен классицизма остается
            центральная часть в виде картуша с нарисованной в нем жанровой сценой или пейзажем.
            В начале XIX века замок снова разрушается. Только в 1920–1930-е годы хозяин Мирского
            замка князь Михаил Николаевич Святополк-Мирский возобновил восточную часть дворца и
            три замковых башни. В этих помещениях сделали мраморные камины и изразцовые печи.
        </item>
    </string-array>
    <string-array name="details_centr">
        <item>Мрачный сырой застенок, куда не проникает луч солнца. Здесь в страшных мучениях
            годами томятся полуживые узники. Под низкими каменными сводами царят тьма и страх,
            голод и отчаяние, тяжелая глухая тишина. Время от времени ее нарушают лязг железных
            кандалов, крики истязаемого арестанта…
            Среди литературных описаний эпохи средневековья немало подобных картин. В каждом
            европейском замке имелась собственная тюрьма. Не был исключением и Мирский замок,
            но здесь, как установили историки, многие заключенные находились вполне заслуженно.
            Все дело в политических особенностях Великого Княжества Литовского, где даже небогатый
            шляхтич (дворянин) считал себя равным королю. Обычной формой выяснения отношений между
            шляхтой были «наезды», во время которых вытаптывались поля, сжигались поселения и храмы,
            калечились и гибли люди.
            Для магната – хозяина Мирского замка – тюрьма была орудием борьбы со шляхетской
            вольницей, средством воспитания. Виновный в разбойном нападении на чью-либо усадьбу,
            прикованный тяжелой цепью к стене или тяжелой деревянной колоде, 12 недель проводил в
            застенке с железным кольцом на шее. Порой для усиления воздействия ноги осужденного
            заковывали в «испанские сапоги».
            Орудия средневековых пыток стали музейными экспонатами, но даже сегодня в бывшей тюрьме
            Мирского замка посетителей иногда пробирает дрожь…
        </item>
        <item>Несколько столетий назад важной частью жизни любого человека была молитва. И богатый
            дворянин, и простой крестьянин ежедневно обращались к высшим силам за поддержкой или с
            благодарностью. Такое общение помогало жить в гармонии с собой и миром, делало людей
            духовно сильнее, чище. В каждом средневековом замке было особенное, «святое» место –
            домашняя церковь, или часовня. Здесь молились хозяин замка, его родные и приближенные.
            В часовне можно было уединиться в минуты раздумий, душевного кризиса. Когда неприятель
            осаждал замок, его защитники возносили молитвы о благополучном отражении нападения.
            Часовня Мирского замка хранит память об одном из самых прославленных его владельцев.
            Николай Криштоф (Христофор) Радзивилл по прозвищу Сиротка (1549–1616) добился успехов
            на многих поприщах: был мудрым государственным деятелем и смелым полководцем,
            популярным писателем и щедрым меценатом. Он посвятил храм своему небесному покровителю
            – Святому Христофору. Здесь находили духовное утешение несколько поколений владельцев
            Мирского замка. Легендарная часовня расположена на втором ярусе Центральной башни замка.
        </item>
        <item>На протяжении столетий Мирский замок был одним из самых мощных и неприступных на
            белорусских землях. Объясняется это просто: замок проектировался и строился в эпоху
            новых технологий. В первой половине XVI века в Европе шел процесс перевооружения армий
            огнестрельным оружием. Как противостоять новой угрозе? Этот вопрос был хорошо продуман
            зодчими Мирского замка.
            Добраться до его массивных стен врагу было непросто – мешали два ряда бойниц, которые
            обеспечивали круговой обстрел. Вооруженные аркебузами защитники замка являлись
            серьезной силой. Пуля, выпущенная из такого ружья, пробивала самые крепкие рыцарские
            доспехи на расстоянии до 35 метров, дальность поражения легковооруженной пехоты была
            значительно большей.
            Выступающие за линию стен башни замка давали возможность обстреливать противника,
            приблизившегося вплотную. Для этого в башнях были устроены специальные бойницы –
            машикули. Кроме обстрела врага из огнестрельного оружия, машикули активно использовались
            для сбрасывания камней, горшков с зажигательной смесью, выливания на атакующих кипятка.
            Боеприпасы подавались наверх с помощью простого и эффективного подъемного механизма.
        </item>
        <item>Еще первого историографа Мира Владислава Сырокомлю интриговал вопрос: что подвигло
            Юрия Ильинича, не самого богатого из магнатов, «в спокойное время, в глубине спокойного
            края» построить такой могучий замок? Действительно, в начале XVI века на белорусских
            землях не было великих, затяжных войн. Но была ли та эпоха спокойной? Нет. С 1490-х
            годов начались набеги крымских татар на территорию Великого Княжества Литовского (ВКЛ).
            Противостояние с татарами длилось много лет, военные столкновения не прекращались и в
            1520-е годы, когда велось строительство Мирского замка.
            Помнил Юрий Ильинич и о другой угрозе. Предметом соперничества магнатов ВКЛ были
            придворные должности, земли, которые жаловал великий князь. Нередко споры решались
            силой оружия. В 1508 году князь Михаил Глинский убил тестя Юрия Ильинича Яна
            Заберезинского в его собственном доме в Гродно. Соображения безопасности при
            строительстве Мирского замка играли немалую роль.
            Очень важным был и вопрос престижа. На протяжении ряда лет Юрий Ильинич
            занимал высокие государственные должности. Величественный замок в Мире усиливал
            позиции своего владельца.
        </item>
        <item>Тринадцатилетняя война между Московским государством и Речью Посполитой принесла
            неисчислимые бедствия на белорусские земли. К началу 1670-х годов многие города и
            местечки Великого Княжества Литовского лежали в руинах, значительно сократилось
            количество населения. В эпоху широкого применения артиллерии Мирский замок уже не мог
            подолгу выдерживать осаду. Он был захвачен в 1655 году армией воеводы Трубецкого и
            разграблен. Пользуясь смутой военного времени, немало замкового имущества присвоили
            подданные магната Хадкевича, из расположенного неподалёку местечка Турец. Судебный
            процесс против любителей наживы растянулся на несколько десятилетий.
            Дождливым летом 1660 года для оценки ущерба был составлен инвентарь, согласно которому
            «сам замок ремонта требует, повсюду течет, окна, двери, скамьи редко где есть, во всех
            помещениях верхних и средних, а также в подвалах дверей и окон не осталось». В замке
            на тот момент имелось небольшое количество огнестрельного оружия: 47 мушкетов и 12
            гаковниц. Большая часть этого арсенала была передана в Несвижский замок.
            До начала 1681 года два нижних этажа замка были в основном приведены в порядок, а
            верхний на время оставлен в полуразрушенном состоянии. До конца десятилетия дворец и
            башни были накрыты новой крышей, в большинстве залов настланы новые полы, заново
            сложены кафельные печи. Как символ обновления на Въездной башне были восстановлены часы.
        </item>
        <item>В 1697 году королем Речи Посполитой стал саксонский курфюрст Август II; шведский трон
            занял 15-летний Карл XII. Юный король был амбициозен. Чтобы не дать Швеции установить
            полный контроль над Балтийским морем, Дания, Саксония, Речь Посполитая и Россия в 1699
            году заключили союз. Началась Северная война. В мае 1702 года шведы заняли Варшаву,
            столицу Речи Посполитой; при их поддержке королем здесь стал Станислав Лещинский.
            Но магнаты Великого Княжества Литовского (входившего в состав Речи Посполитой)
            оставались верными Августу II. Одним из основных приверженцев Августа был владелец
            Мирского замка Кароль Станислав Радзивилл по прозвищу Справедливый. Чтобы помочь
            Августу II, в 1705 году Россия ввела в ВКЛ 35-тысячный контингент войск; 21 декабря
            Кароль Станислав Радзивилл встретился с российским императором Петром I.
            В феврале 1706 года шведы разбили основное саксонское войско и русских драгун.
            Большинство сторонников Августа II отреклись от него, но Кароль Станислав Радзивилл
            остался противником шведов. Тогда по приказу Карла XII началось разорение
            радзивилловских имений. Особенно пострадал Мирский замок. Его восстановление
            началось в 1720 году, на исходе войны. Большинство залов были опустошены пожаром
            1706 года, тогда же сгорели крыши на башнях. Полностью восстановить замок удалось
            только в 1738 году.
        </item>
    </string-array>
    <string-array name="details_ysyp">
        <item>Построенная на 400 лет позже Мирского замка родовая часовня-усыпальница является его
            органичной частью. Неповторимость облика строения была достигнута за счет синтеза
            архитектуры и изобразительного искусства, художественных средств мозаичного панно,
            орнаментально-декоративных поясов, карнизов, обрамлений арочного перекрытия портала,
            княжеского фамильного герба. Строительство усыпальницы продолжалось с 1904 по 1910 годы.
            Она возводилась в память первого владельца замка из рода Святополк-Мирских – князя
            Николая Ивановича – и была освящена в честь Святого Николая.
            В молельном зале часовни находился большой иконостас, два панихидных столика для свечек,
            возле алтаря размещалась богато украшенная плащаница, с которой ежегодно совершался
            крестный ход к Троицкой церкви в пятницу перед пасхальным богослужением. В центре алтаря
            находились деревянный престол, жертвенник и металлический запрестольный семисвечник.
            В храме был деревянный киот, два металлических подсвечника, металлические хоругви,
            деревянный ящичек для свечей и шкаф для регента. Службы сопровождались звоном двух
            колоколов, укрепленных на башне-звоннице.
            В 1939 году, вскоре после того как Мир стал советским, часовня была разграблена,
            колокола сняты. Но здание уцелело. Спустя 70 лет, в 2009 году, в часовне-усыпальнице
            был установлен новый иконостас, воссоздан интерьер, реконструированы печи. В том же
            году здесь прошел концерт духовной музыки, неподалеку были высажены ценные породы
            хвойных деревьев.
            Утраченный колокол был отлит заново и освящен митрополитом Филаретом в 2007 году. В
            интерьере молельного зала в наши дни экспонируются русские иконы XIX–XX веков.
        </item>
    </string-array>
    <string-array name="details_okres">
        <item>Неоднократно за столетия Мирский замок мог быть разрушен, но уцелел. Каким чудом?
            Ответ на этот вопрос можно увидеть. С южной стены в сторону озера выглядывает голова
            барана. Это не прихоть каменщиков и даже не скульптура, а слепок с головы реального
            животного, которое щипало травку где-то рядом в начале 1520-х годов, когда замок
            строился. Чтобы сделать его максимально прочным, кто-то решил заручиться поддержкой
            забытых языческих богов.
            Согласно древнему обычаю, чародей снимал мерку с головы зверя. Сделанное по ней
            каменное изображение проходило магическую обработку, затем вмуровывалось в стену.
            Лишенное своей «тени», животное вскоре погибало, чтобы стать привидением-хранителем.
            Столетиями призрак барана берег замок.
        </item>
        <item>Издавна на белорусских землях строились придорожные часовни. В годы воинствующего
            атеизма многие из них сохранились, что объясняется особенным, уважительным отношением
            народа к этим миниатюрным храмам. Находясь в пути, вдали от родного дома, здесь можно
            было отдохнуть душой, очистить сердце молитвой.
            Часовня у дороги, неподалеку от Мирского замка, была построена более ста лет назад. Её
            возвели по распоряжению Франтишки Петровны Заславской, жены старосты Мирской мещанской
            управы Франца Фадеевича Заславского в память об их младшем сыне Владимире, скончавшемся
            в возрасте 37 лет 28 марта 1909 года. Помимо традиционных икон в часовне находится
            Голгофа – крест с распятием на подставке.
        </item>
        <item>В 1891 году князь Николай Иванович Святополк-Мирский приобрел у наследницы рода
            Витгенштейнов Мирский замок и более тысячи гектаров окрестных земель. С этого времени
            он любил подолгу бывать в одном из своих здешних имений – в Замирье. Здесь Николай
            Иванович скончался в 1898 году и был похоронен у стен Никольской церкви в Мире.
            По инициативе вдовы князя Клеопатры Михайловны Святополк-Мирской, урождённой Ханыковой,
            в 1904–1910 годах в парке, возле замка, петербургским архитектором Робертом Марфельдом
            была построена родовая часовня-усыпальница. Крипты – родовые склепы в православных
            часовнях – оформлялись единообразно: иконы с лампадами, горевшими в честь одноименного
            святого над могильной плитой, венки или корзины с цветами, аналой с распятием для
            местных богослужений.
            Княгиня попросила предусмотреть возможность установки в крипте 20 надмогильных плит.
            Более чем за сорок лет жизни в Мире княжеской семьи здесь были похоронены шесть
            представителей рода. Прах мужа княгини был перенесен в крипту в 1910 году, после
            освящения часовни. В том же году скончалась Клеопатра Михайловна. Последним из рода
            Святополк-Мирских, похороненных в крипте, стал владелец замка князь Михаил Николаевич.
            Он скончался в 1938 году от острого приступа аппендицита.
            В послевоенное время в крипте было устроено зернохранилице спиртзавода. Здание понемногу
            разрушалось, но все шесть плит сохранились до наших дней, хотя и в поврежденном виде.
            Уцелела аутентичная печь, облицованная кремовой плиткой. Сейчас часовня полностью
            восстановлена. В 2005 году сюда приезжали поклониться праху предков живущие за границей
            правнучки князя Николая Ивановича Святополк-Мирского – Мария и Иоланта.
        </item>
        <item>В старину парк Мирского замка славился экзотическими деревьями. Здесь растет весьма
            редкая для Беларуси черная сосна. Ее сестер можно встретить в северном Средиземноморье,
            в Марокко, Алжире, в горах Средней Европы. Это дерево может достигать возраста 800 лет.
            Такому – лучшее место у стен древних замков.
        </item>
    </string-array>
    <array name="history_picture">
        <item>@drawable/ilin</item>
        <item>@drawable/radz</item>
        <item>@drawable/war</item>
        <item>@drawable/now</item>
        <item>@drawable/ozer</item>
        <item>@drawable/zabav</item>
        <item>@drawable/ghost</item>
        <item>@drawable/tonel</item>
    </array>
    <array name="vlad_picture">
        <item>@drawable/illin</item>
        <item>@drawable/sirotka</item>
        <item>@drawable/yan</item>
        <item>@drawable/sigiz</item>
        <item>@drawable/aleks</item>
        <item>@drawable/kazimir</item>
        <item>@drawable/stanislav</item>
        <item>@drawable/mih_kaz</item>
        <item>@drawable/karol_stanislav</item>
        <item>@drawable/dominik</item>
        <item>@drawable/lev</item>
        <item>@drawable/petr</item>
        <item>@drawable/maria</item>
        <item>@drawable/nikolai</item>
        <item>@drawable/kleo</item>
        <item>@drawable/svyatopolk</item>
        <item>@drawable/dmitro</item>
    </array>
    <array name="zal_picture">
        <item>@drawable/seni</item>
        <item>@drawable/yarys3</item>
        <item>@drawable/podval</item>
        <item>@drawable/sever</item>
        <item>@drawable/centr</item>
        <item>@drawable/ysyp</item>
        <item>@drawable/museum</item>
    </array>
    <array name="yarys2_picture">
        <item>@drawable/yary2</item>
        <item>@drawable/yary21</item>
        <item>@drawable/yary22</item>
        <item>@drawable/yary23</item>
    </array>
    <array name="yarys3_picture">
        <item>@drawable/yarys30</item>
        <item>@drawable/yarys31</item>
        <item>@drawable/yarys32</item>
        <item>@drawable/yarys33</item>
     </array>
    <array name="podval_picture">
        <item>@drawable/podval1</item>
        <item>@drawable/podval2</item>
        <item>@drawable/podval3</item>
        <item>@drawable/podval4</item>
        <item>@drawable/podval5</item>
   </array>
    <array name="centr_picture">
        <item>@drawable/centr1</item>
        <item>@drawable/centr2</item>
        <item>@drawable/centr3</item>
        <item>@drawable/centr4</item>
        <item>@drawable/centr5</item>
        <item>@drawable/centr6</item>
    </array>
    <array name="vostok_picture">
        <item>@drawable/zapad1</item>
        <item>@drawable/zapad2</item>
        <item>@drawable/zapad3</item>
        <item>@drawable/zapad4</item>
        <item>@drawable/zapad5</item>
    </array>
    <array name="ysyp_picture">
        <item>@drawable/ysyp1</item>
    </array>
    <array name="okrest_picture">
        <item>@drawable/okres1</item>
        <item>@drawable/okres2</item>
        <item>@drawable/okres3</item>
        <item>@drawable/okres4</item>
    </array>
</resources>
